# 4.3

二次方程式 x^2 = x + 1 の解を α = (1 + √5) / 2、β = (1 - √5) / 2 としましょう。このとき、フィボナッチ数列 (一般項を F[n] と表すことにします) の漸化式は

- F[n] - α F[n - 1] = β (F[n - 1] - α F[n - 2])
- F[n] - β F[n - 1] = α (F[n - 1] - β F[n - 2])

というように変形できます (ここがピンと来ない方は、数学 IIB の三項間漸化式の解き方を復習してみましょう)。特に最初の式は、F[n] - α F[n - 1] は公比 β の等比数列であることを表しています。これによって、

F[n] - α F[n - 1] = β^(n - 1)

になることが言えます。同様にして、後半の式より、

F[n] - β F[n - 1] = α^(n - 1)

となることが言えます。これらより F[n - 1] を消去すると、

F[n] = (α^n - β^n) / (α - β) = 1/√5 (α^n - β^n)

となります。以上より、示されました。